\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lipsum}
\usepackage[style=numeric-comp]{biblatex}
\addbibresource{bibliography.bib}
\setlength{\columnsep}{4cm} %a djust base on your name length

\begin{document}
\pagenumbering{gobble}

%% Copertina
\input{cover}
\newpage
\ 
\newpage

%% Dichiarazione di intenti
\vfill
\LARGE \textbf{Dichiarazione} \normalsize \newline \newline
Dichiaro che il sottoscritto nonché autore del
documento è il responsabile del suo contenuto, 
e per le parti tratte da altri lavori, 
queste vengono espressamente dichiarate
citando le fonti.
\
\newline
Luca Spanedda.
\ 
\newpage

%% Ringraziamenti
\vfill
\LARGE \textbf{Ringraziamenti} \normalsize \newline \newline
qui i ringraziamenti.
\newpage
\
\newpage

%% Abstract
\begin{abstract}
Il lavoro presentato qui è uno studio di implementazione, analisi ed esecuzione
di tre Sistemi Complessi Adattivi (CASs: Complex Adaptive Systems) 
creati appositiamente per la performance musicale (in Live Electronics),
la scelta di questi tre sistemi corrisponde a tre diversi casi di studio 
(case study) nell'implementazione di dinamiche nonlineari sfruttate 
per la generazione dei comportamenti emergenti nei Sisitemi Complessi.
Una prima parte del lavoro tratterà dell'implementazione e l'analisi di due brani,
creati rispettivamente da due compositori e ricercatori riconosciuti 
nell'ambito internazionale della Computer Music: Agostino Di Scipio e Dario Sanfilippo.
Di Agostino di Scipio studieremo un sistema con nonlinearità provenenti dal dominio analogico, 
che sfrutta fenomeni generativi nel mondo fisico riportati all'interno del sistema 
grazie alle conversioni AD/DA (analogico a digitale e viceversa). 
Di Dario Sanfilippo studieremo invece un sistema che sfrutta nonlinearità 
appositamente programmate dal compositore nel mondo digitale DSP (Digital Signal Processing),
tramite alcuni principi di autoregolazione, 
senza interazioni e perturbazioni provenienti dal mondo esterno. 
Infine la seconda parte del lavoro tratta l'implementazione di un mio brano,
ibrido fra i due casi di studio presentati qui,
che andrà a conclusione del lavoro di ricerca, analisi ed implementazione
svolto durante il corso della tesi.
\end{abstract}
\newpage
\

% conteggio pagine
\pagenumbering{arabic}

\tableofcontents
\listoftables
\listoffigures
\newpage

\pagestyle{fancy}


%% --------------------------------------------------- Capitoli ----------------
%% capitolo TEST
%%\input{chapters/0_TEST}

\input{chapters/1_introduzione}

\printbibliography
\appendix 
\input{chapters/appendix}

\end{document}