\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lipsum}
\usepackage[backend=biber,style=verbose]{biblatex}
\addbibresource{bibliography/bibliography.bib}
\setlength{\columnsep}{4cm} % aggiusta in base alla lunghezza del tuo nome

%% ------------------------------------------------------------------- Inizio --
\begin{document}
\pagenumbering{gobble}

%% Copertina
\input{cover}
\newpage
\
\newpage

%% ----------------------------------------------- Dichiarazione di intenti ----
\vfill
\LARGE \textbf{Dichiarazione} \normalsize \newline \newline
Dichiaro che il sottoscritto nonché autore del
documento è il responsabile del suo contenuto,
e per le parti tratte da altri lavori,
queste vengono espressamente dichiarate
citando le fonti. \\  \\
\
\hspace*{\fill} \large Luca Spanedda \normalsize
\
\newpage

%% Ringraziamenti
\vfill
\LARGE \textbf{Ringraziamenti} \normalsize \newline \newline
Prima di entrare nel merito, voglio ringraziare qui le persone
che hanno reso possibile e significativo questo percorso che ho intrapreso.
La mia famiglia, che mi ha sempre supportato durante il mio percorso.
Tutti i miei amici, che sono artisti, pensatori, e persone dal grande valore umano.
I miei compagni di corso, che sono fantastici compositori dalle idee più stravaganti,
e questi ultimi insieme ad i miei amici si sono rivelati esser
stati per me importanti compagni di vita.
Giuseppe Silvi, che mi ha accompagnato e guidato in questi ultimi anni sia da maestro
che da amico, sempre amorevolmente nel mio percorso compositivo,
ed insieme a lui, voglio ringraziare tutti i grandi Maestri e Professori
del dipartimento di Musica Elettronica,
a cui devo tanto del mio percorso, della mia crescita e del mio operato:
Pasquale Citera, Nicola Bernardini, Marco Giordano, Luigi Pizzaleo, Federico Scalas.
E il caro ex-Maestro Michelangelo Lupone, che ha formato il mio pensiero compositivo,
e che mi ha sempre incoraggiato a fare del mio meglio e rinnovare il mio entusiasmo
per la musica giorno per giorno.
E infine ringrazio di cuore Agostino Di Scipio e Dario Sanfilippo,
che sono per me grandi mentori e persone straordinarie,
e che mi hanno accompagnato in questo ultimo periodo del mio percorso,
aiutandomi e incentivandomi a portare avanti le
mie idee idee visionarie per la composizione elettroacustica,
rinnovando le mie prospettive.
Sono grato a tutti voi senza il quale questo percorso non sarebbe stato lo stesso
e non sarei giunto a questo grande traguardo,
o meglio, punto di partenza per nuovi orizzonti.
Grazie a tutti di cuore.
\newpage
\
\newpage

%% Abstract
\begin{abstract}
Il lavoro qui presentato è uno studio di analisi, implementazione e esecuzione
di tre Sistemi Complessi Adattivi per la performance musicale in Live Electronics.
La scelta di questi tre sistemi corrisponde a tre diversi casi di studio
nell'implementazione di dinamiche nonlineari sfruttate
per la generazione dei comportamenti emergenti nei Sisitemi Complessi.
Una prima parte del lavoro tratterà dell'implementazione
e l'analisi di due brani rispettivamente di Agostino Di Scipio e Dario Sanfilippo.
Di Agostino di Scipio un sistema con nonlinearità provenenti dal mondo fisico,
che sfrutta fenomeni generati dalla catena elettroacustica all'interno dell'ambiente
e riportati poi all'interno del sistema digitale.
Di Dario Sanfilippo invece un sistema che sfrutta nonlinearità
appositamente programmate dal compositore
nel mondo digitale, controllate tramite agenti di autoregolazione scritti nel software.
Infine l'ultima parte del lavoro è dedicata alla composizione di un mio brano,
che sfrutta elementi di logica ibridi appresi dai due casi di studio presentati qui,
e che andrà a conclusione del lavoro di ricerca svolto durante il corso della tesi.
\end{abstract}
\newpage
\

% conteggio pagine
\pagenumbering{arabic}

\tableofcontents
\listoftables
\listoffigures
\newpage

\pagestyle{fancy}

%% --------------------------------------------------- Capitoli ----------------
%% capitolo TEST
%%\input{chapters/0_TEST}
\input{chapters/1_introduzione}
\clearpage
\input{chapters/2_ecosistemi}
\clearpage
\input{chapters/3_sistemiautonomi}
\clearpage
\input{chapters/4_riti}
\clearpage
\appendix
\input{chapters/appendix}
%% ---------------------------------------------- Bibliografia -----------------
\clearpage
\printbibliography
%% --------------------------------------------------------------------- Fine --
\end{document}
